%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 


\reference{Math9\\EC 1}
\titre{Mises en équations}

\auteur{N. Perin \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{équation}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}

\begin{document}



\begin{exercice}[L'âge du père...]
  Un homme âgé de 42 ans a 3 enfants qui ont respectivement 14, l2 et 8 ans.
Dans combien de temps l'âge du père sera-t-il la somme des âges de ses 3
enfants?
\begin{sol}
  Soit $n$ le temps cherché exprimé en année. 

  \begin{tabular}[h]{|c||*4{c|}}
    \hline
    &Père& Fils n°1& Fils n°2& Fils n°3\\\hline
    Âge actuel& 42&14&12&8\\\hline
    Âge dans $n$ ans&$42+n$&$14+n$&$12+n$&$8+n$\\\hline
  \end{tabular}

Ainsi, $n$ vérifie:
\begin{equation*}
  42+n=14+n+\,12+n\,+8+n
\end{equation*}

Donc $2n=8$, $n=4$.


Dans 4 ans,  l'âge du père sera égal à la somme des âges de ses 3
enfants.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Égalité hommes-femmes]
  Une entreprise emploie 14 femmes et 35 hommes.

On envisage d'embaucher autant d’hommes que de femmes. Combien faut-il
embaucher de personnes pour que le nombre des femmes employées dans
l'entreprise soit les 2/3 du nombre des hommes?

\begin{sol}
  Soit $k$ le nombre d'hommes embauchés et $k$ le nombre de femmes
  embauchées. Après l'embauche il y aura dans l'entreprise $14+k$
  femmes et $35+k$ hommes.

  On cherche $k$ tel que:
  \begin{equation*}
    14+k=\frac{2}{3}(35+k)
  \end{equation*}

Résolvons cette équation:

\begin{eqnarray*}
    14+k=\frac{2}{3}(35+k)\\
    42+3k=70+2k\\
    k=28
\end{eqnarray*}

Donc en embauchant 56 personnes (28 hommes et 28 femmes), le nombre de femmes employées dans
l'entreprise sera égal  au deux tiers  du nombre des hommes embauchés.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Le chou]
Un producteur vend un chou. Le camionneur majore ce chou de 0,08 € pour
sa commission. Le grossiste majore le prix du camionneur de 25 \%. Le
demi-grossiste rajoute 0,10 €. Le détaillant prend 40 \% de bénéfice
sur son prix d’achat. Le client achète ce chou 0,84 €.

Quel est le prix producteur?
\begin{sol}Soit $x$ le prix initial du chou.



  \begin{center}
    \includegraphics[width=15.0cm]{MiseenEquationsc-img3}
  \end{center}
  Le prix initial du chou était de 32 centimes d'euro.
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}[La vitesse]
  Une voiture roule pendant 400 km à 90 km/h de moyenne. Pendant les
  200 premiers kilomètres sa moyenne a été de 80 km/h.

  Quelle a été sa vitesse moyenne pendant les 200 derniers kilomètres?

  \begin{sol}
    Soit $v$ la vitesse pendant les 200 derniers kilomètres:


${\frac{\text{200}}{\text{80}}+\frac{\text{200}}{v}=\frac{\text{400}}{\text{90}}}$
 \ \ \ \ 
${\frac{\text{200}}{v}=\frac{\text{400}}{\text{90}}-\frac{\text{200}}{\text{80}}=\frac{\text{140}}{\text{72}}}$


 ${\text{200}=\frac{\text{140}}{\text{72}}v}$  \ \ \ \ \ \ 
${v=\text{200}\times
{\frac{\text{72}}{\text{140}}}=\frac{\text{720}}{7}\simeq \text{103}}$ 

La vitesse moyenne est de 103~km/h.
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Dans une famille de 4 enfants nés à 2 ans d'intervalle, l'aîné est 2 fois plus
âgé que le dernier. Quel est l'âge de l'aîné?


\begin{sol}
  Soit $a$ l'âge de l'aîné. L'âge du cadet est $a-6$, on peut donc
  écrire $a=2\times(a-6)$ et en déduire que $a=12$. L'aîné a 12 ans.
\end{sol}
\end{exercice}






\begin{exercice}[La location]
Une compagnie de location de voitures propose le tarif suivant: 125 €
par semaine, les 500 premiers kilomètres gratuits et 0,08 € par
kilomètre supplémentaire.

Une location d’une semaine est revenue à 149 €. 

Quelle a été la distance parcourue?



\begin{sol}
  Soit $d$ la distance parcourue.

\begin{equation*}
{0,\text{08}(d-\text{500})+\text{125}=\text{149}}
\end{equation*}
 ${0,\text{08}(d-\text{500})=\text{149}-\text{125}=\text{24}}$ \ \ \ \ 
${d-\text{500}=\frac{\text{24}}{0,08}=\text{300}}$ 

\begin{equation*}
{d=\text{800}}
\end{equation*}
Donc la distance parcourue est de 800 km.
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  
Trouver trois nombres entiers consécutifs dont la somme est 516.

\begin{sol}
  Soit $n$ le plus petit nombre entier cherché , $n$ vérifie:
  \begin{equation*}
    n + \,n+1+\, n+2=516 
  \end{equation*}

Ainsi, $3n=513$ et $n=171$. Donc les trois entiers cherchés sont 171,
172 et 173.
\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
Deux ménagères font des achats dans le même magasin, la première achète
1,5~kg de pommes et 2~kg de poires ; le tout lui revient à 7,55~€. La seconde
achète 3~kg de pommes et 1,5~kg de poires ; le tout lui revient à 11,10~€.
Quel est le prix d'1~kg de pommes? Quel est le prix d'1~kg de poires ?

\begin{sol}
  Soit $x$ le prix au kilo des pommes et $y$ celui des poires. D'après
  l'énoncé , $x$ et $y$ vérifient les équations suivantes:
  \begin{equation*}
    \sys{1,5x+2y=7,55}{3x+1,5y=11,1}
  \end{equation*}

Si la première ménagère achète les quantités en double (3~kg de pommes
et 4~kg de poires), elle paiera
15,10~€, on en déduit que 2,5~kg de poires coûtent 4€. Donc $y$ vaut
$4/2,5=1,6$~€/kg. On en déduit, $x=\frac{7,55-2\times
  1,6}{1,5}=2,9$~€/kg.

Donc les pommes coûtent 2,9~€/kg et les poires 1,6~€/kg.
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre les équations suivantes:

  \begin{tabular}[h]{ccccc}
  ${a+7=-9}$& ${7,5b-1,2=7,5}$& ${4c=\text{25}}$&
  ${\cfrac{d}{-4}=-2}$& ${\sqrt{e}=2}$\\

 ${f^{{2}}=1,\text{44}}$&

  ${-2g+5=7}$&${4(h-3)=\text{18}}$& ${\cfrac{4i}{-3}=9}$&

  ${\cfrac{j}{5}-8=\text{12}}$\\

${\cfrac{k+4}{3}=\text{12}}$&  ${(l-1)^{{2}}=9}$&

  ${2\sqrt{m}=\text{50}}$&${n^{{2}}+2=\text{27}}$&  ${\sqrt{5o}=7}$\\

  ${\cfrac{\sqrt{p}}{3}=4}$&${5\cfrac{q+3}{2}=7}$&  ${3(r-5)+4=8}$&

  ${\sqrt{2s+1}=9}$&${-5(t-8)^{{2}}=-\text{500}}$\\ ${2(u+3)^{{2}}-5=0}$&

  ${\sqrt{5v^{{2}}-4}=5}$&
  ${7\left(\cfrac{w+3}{2}-5\right)=\text{12}}$&  ${\cfrac{1}{\sqrt[{{3}}]{2x^{{2}}-3}}=8}$&

  ${\cfrac{8}{2y^{{3}}-1}=\text{10}}$\\${\cfrac{5}{2z+1}+8=\text{12}}$&
\end{tabular}


\begin{tabular}[h]{cccc}
  $(A-1)(A+3)=-3$&$(B+1)^2=B+1$&$2C(C-2)+(4C-8)(C-7)=0$&$\cfrac{2D-2}{D+3}=\cfrac{2D+7}{D-9}$
\end{tabular}
\begin{sol}
  
Solutions des équations où la variable n'apparaît
qu'une fois:

\begin{tabular}[h]{cccc}
 ${a=-\text{16}}$&${b=1,\text{16}}$&${c=6,\text{25}}$&
${d=8}$ \\  ${e=4}$ & ${f=\pm 1,2}$ &

 ${g=-1}$& ${h=7,5}$ \\ ${i=-6,\text{75}}$&
${j=\text{100}}$& ${k=\text{32}}$ &
${l=4\text{ ou }l=-2}$ \\

 ${m=\text{625}}$&
${n=5 \text{ ou }n=-5}$&
${o=9,8}$ & ${p=\text{144}}$ \\
 ${q=-0,2}$&
${r=\frac{\text{19}}{3}}$ &

 ${s=\text{40}}$ &
${t=\text{18}\text{ ou }t=-2}$ \\
${u=-3\pm \sqrt{2,5}}$ & ${v=\pm \sqrt{5,8}}$ & ${w=\frac{\text{73}}{7}}$&
 ${x=\pm \sqrt{\frac{1537}{\text{1024}}}}$ \\ 
${y=\sqrt[{{3}}]{0,9}}$ & ${z=\frac{1}{8}}$
\end{tabular}


Attention!

\textbf{Résoudre une équation c'est trouver la ou les valeurs de
l'inconnue qui vérifie(nt) l'équation.}

L'équation  $x^{2}=9$ admet deux solutions: -3 et 3.



\begin{center}
\includegraphics[width=11.414cm,height=10.668cm]{MiseenEquationsc-img1.png}
\end{center}



Pour les quatre dernières équations la technique précédente ne
fonctionne pas...



\begin{tabular}[h]{cccc}
  $A=0$ ou $A=-2$&$B=0$ ou $B=-1$&$C=2$ ou $C=\frac{14}{3}$&$D=-\frac{1}{11}$
\end{tabular}

\end{sol}
\end{exercice}


\end{document}















\begin{exercice}[Le pont]

  Un pont est formé d’une arche circulaire de 6 m de rayon, reposant
  sur le fond. Les péniches peuvent passer si la hauteur libre est
  d’au moins 2 m. Actuellement la hauteur d’eau est de 3m.

  Quelle est la largeur de la voie navigable?

\begin{center}
\includegraphics[width=9.843cm,height=4.921cm]{MiseenEquationse-img1}
\end{center}



\begin{sol}
  S est à la surface du canal, P est sur le pont de la péniche, V est au
contact entre la péniche et la voûte, O est le centre de la voûte. On a
les relations suivantes:

 ${\normalsubformula{\text{OS}}=h}$ \ \ \ \ 
${\normalsubformula{\text{SP}}=2}$ \ \ 
${\normalsubformula{\text{OV}}=6}$ \ \ 
${\normalsubformula{\text{PV}}=\frac{d}{2}}$ 

En appliquant le théorème de Pythagore au triangle OPV on obtient:

\begin{equation*}
{(h+2)^{{2}}+(\frac{d}{2})^{{2}}=6^{{2}}}
\end{equation*}
La démarche suivante permet d’isoler h:

\begin{equation*}
{(h+2)^{{2}}=6^{{2}}-(\frac{d}{2})^{{2}}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
{h+2=\sqrt{6^{{2}}-(\frac{d}{2})^{{2}}}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
{h=\sqrt{6^{{2}}-(\frac{d}{2})^{{2}}}-2}
\end{equation*}
La démarche suivante permet d’isoler $d$:

 ${(\frac{d}{2})^{{2}}=6^{{2}}-(h+2)^{{2}}}$ 
${\frac{d}{2}=\sqrt{6^{{2}}-(h+2)^{{2}}}}$ (car une distance est
positive)

\begin{equation*}
{d=2\sqrt{6^{{2}}-(h+2)^{{2}}}}
\end{equation*}
Pour h=3, la largeur de la voie navigable est de  $2\sqrt{11}$ m.
\end{sol}
\end{exercice}
